人類有冇可能建立「貢獻為本的經濟」，取代「投資為本的經濟」

貢獻為本：你係富人，因為你發現可再生能源。

投資為本：你係富人，因為你十年前買左十層樓。你係窮人，因為你係樓市升到最高的時候，先黎買樓。

兩樣冇衝突

貢獻為本：你係富人，因為你發現可再生能源，或者你發明左好重要的野，例如智能手機，或者作出其他重大貢獻。你係窮人，因為你懶，或因為你浪費資源，或者你真係太蠢。

投資為本：你係富人，因為你十年前買左十層樓。你係窮人，因為你係樓市升到最高的時候，先黎買樓。

現在世界明顯係「投資為本」經濟。

其實現在係mixed投資和貢獻。但投資型經濟是主導，貢獻不及投資大。

目前經濟制度是投資主導，所以目前係投資為本經濟，不是貢獻為本經濟。

冇投資就冇貢獻為本 兩者密不可分
投資就係資金擁有人放棄現今消費
將資本貸俾對更有才能 更有貢獻嘅人身上
得到利息或者股息做補償同報酬
你講樓市係投機 係炒賣
只要一日有市場價格就一日會存在

個問題係出喺貨幣同銀行體系上

冇可能，因為人類係自私，中意不勞而獲，而家好多有錢人都對社會冇貢獻(當然有例外如windows 創辦人)，華爾街班人對社會係0貢獻，但係就掌控社會政策同政治，呢班人唔會比貢獻為主嘅社會存在，如果真係創造到貢獻為主經濟，呢個狀態一定唔穩定， 因為無論點有錢人一定控制著社會嘅政策， 佢哋都會創造一個對有錢人有利嘅政策，之後投資為主經濟。

當然你都可以調返轉諗， 要創造貢獻為主就可唔可以畀到錢人控制政治

你所謂嘅貢獻最大問題係經濟學嘅價值問題
馬克思會話呢個世界有勞動價值所以有客觀價值
但係之所以有交易行為嘅出現係因為價值係主觀價值，存在客觀成本但係唔存在客觀價值
冇客觀價值就冇所謂貢獻為本
有客觀價值人類就會成為機器
因為代表左價值觀嘅單一化同僵化

而貢獻同投資兩樣野係冇衝突
你唔明就算

點解冇客觀價值就冇貢獻為本

唔同意
你睇世界最有錢嗰班，全部都係有重大貢獻
即使係巴菲特，人地嘅投資都係放落一堆有實業嘅公司到
咁當然，你有錢嘅，可以再投資錢搵錢

無人投資點做貢獻？
有錢既人唔一定有技術；有技術既人唔一定有資金

個人認為用炒樓作為投資既例子唔恰當，因為根本唔係投資

其實有人講現在係「投資及消費型」經濟，但肯定不是貢獻型。貢獻型先係可持續，消費型會搞到社會produce大量waste，重有一推sales and marketer哄消費者買一些本來不必要的產品，長遠地球資源耗盡。目前的環保政策基本上係打壓窮人，並非針對消費型經濟問題。轉型成貢獻型經濟先有出路。

你話愛恩斯坦發明左相對論好有貢獻
係我眼中一個農夫種嘅蘋果對我黎講更有價值

呢個都係問題，貢獻太主觀。
但如果真係出現貢獻型經濟，成個社會肯定好好多。

消費型經濟：Microsoft Bill Gates最有錢。
貢獻型經濟：Bill Gates非常富有，但愛因斯坦比Bill Gates更富有。

咩叫貢獻？
經濟學唔處理最終目的或者價值問題
只係處理現學本身

對某一啲人黎講幾百年之後嘅事係完全同佢無關
對某一啲人黎講佢寧願宜家享受一切可以享受嘅野然後十年後世界末日都冇所謂
對某一啲人黎講佢想救世界儘量減少碳足印

照你咁講貢獻型經濟咪類近於社會主義
一班人去訂立一個最終目的（環保貢獻）然後要其他人照佢個套論功行賞

市場機制喺處理價值問題上面已經好成熟
唔洗任何人扮公正去插一腳

舉個例子 咁發明電腦嘅貢獻俾邊個？
圖靈？馮諾伊曼？定係發明符號邏輯嘅人？
根本冇人會處理到呢個Credit 嘅問題

炒樓點會唔係投資？
你落街問下班有些錢的人（三千萬以上資產的）
D錢點賺返黎？
十個有八個都答你係靠買樓收租投資。

屌你老母，你同連登仔講貢獻牙？

香港十個富人，八個靠買樓收租賺錢，咁都叫成熟？

仲有Sales and Promoter 泛濫問題呢？

另外仲有因太多promoter哄消費者買野，導致的環保及浪費問題。
人類要等地球出事先識後悔？

猶太人lo

其實冇咗財富世襲已經少好多問題，但問題係人死後嘅財產係咪直接由政府接收，點樣先可公平咁回流社會？

根據需求層次一定係生活必需大過其他所有
一個人喺沙漠冇水會用成副身家買水而唔係買你份E=mc^2 或者 p=np
香港地宜家就算起到成地都係插針幾十層樓都完全唔夠住嘅情況下 樓可以平得去邊？
我唔會話係完美反映供需 但係你知唔知個格價點黎？
一直都係屌個政府俾非自用嘅資金流入樓市推高個價 但係冇人會反對市場機制咁反智個喎

Sales and Promoter即係點？
你自己把持唔住去買人地揸支槍焗你買咩
呢個世界唔係到到都好似美國同香港咁浪費
你咁同屌人整槍而唔係屌亂射個個有咩分別

廣告本身嘅作用就係俾人知道佢想要嘅產品喺市場上有存在
咁佢真係想要有咩問題
如果係亂咁作個效果自然係不當營銷
咁你真係想用 IPhone
iPhone 個廣告又冇話買左我會變靚仔
你控制唔住走去買其實可以怪邊個
要怪就係怪太易借錢
如果唔係人地點洗自己錢關你咩事？

依家每個行業職位既人工係由市場決定
如果按樓主既諗法，貢獻較多既行業職位會有多啲人工，但呢樣應該由邊個決定？最有可能係政府。即係話政府要操縱市場。

但咁樣會唔會變得好似共產主義，生產冇效率？而且物價可能會上漲？例如農業貢獻最多，人工最高，所以食物價錢上漲。

利申：唔識經濟 9up

冇財富世襲點令人想工作賺錢？
還是按貢獻分配資源最好。
目前的投資消費型經濟唔係按貢獻分配。
一個收租業主錢多過科學家和工程師多多聲。

係，如果要按貢獻為本經濟，要大政府先得。
一係就靠一個非常成熟的智能系統。

共產制度失敗因為政府腐敗無能，但香港政府都一樣腐敗無能，所以應該係要先搞掂政府內部管理先（公務員做到廉潔之餘，又有效率和勤力，管理有智慧。現在香港政府廉潔都仲可以，但效率和智慧欠奉。），再變大政府小市場，先做到按貢獻為本經濟。

你嘅推論有啲問題
佢講緊嘅係依嫁一啲人為咗經濟利益，不斷鼓吹消費
而依一樣嘢係唔sustainable 例如普通零食點解整咁大嗰盒去包裝？喺marketing嗰角度梗係無錯 但事實你係浪費咗土地同天然資源

我無讀經濟學 但依嫁個問題咁大
好明顯單純經濟學係處理唔到依個問題

而你嘅講法，即係經濟學無法定義貢獻 所以貢獻為本嘅經濟無法建立？好似有啲問題

你講緊喺價值同價錢嘅問題？
價值係主觀 價錢係客觀
你對嗰樣嘢嘅價值判斷影響價錢
但唔代表貢獻為主經濟無現實可行性

你舉嘅例子正正係反例
相對論喺學術價值咁高 但無法用價錢反映出來
所以社會啲人會用獎項 名譽去某程度上補償返比嗰個人
所以價值唔一定完全由價錢反映出來

蘋果嗰例子相反，價錢基本上由市場同供求決定
但唔影響貢獻為本嘅經濟

樓主好似覺得只要有一個好政府就可以成功

但我覺得現實會複雜好多
例如政府判斷遊戲公司貢獻少，所以該行業人工低。不過消費者好鐘意打機，遊戲好暢銷，所以公司股東賺左好多錢。咁樣依然會出現投資者=富人，遊戲開發者=窮人（可能仲窮過依家）
如果要解決呢個問題，就要將投資者可賺既利潤設限，公司既淨餘盈利就收歸政府。
不過投資者既資本少左，投資意欲就會少左。少左人投資，遊戲行業可能會息微。
咁樣會唔會扼殺行業同剝削消費者？

另外，藝術家、音樂家、調酒師、咖啡師既貢獻又應該點樣計？

其實政府可唔可以參考市場的demand supply機制再判斷貢獻

例如少量遊戲對社會有利，大量遊戲對社會有害。
少量零食對社會有利，大量零食對社會有害。
大量農業對社會有利，但超大量農業就造成浪費。
同樣，音樂，藝術家都一樣。

貢獻為本最後可能會膠化，為貢獻而貢獻，形式主義。
應該以社會總體幸福感為本。
而社會幸福感應該要有科學指標。

好撚獨裁，一個人做既野有冇價值係個市場決定，唔係政府決定。貢獻先行既經濟？每個人貢獻既價值邊個定，咪又係市場。如果利用政府干涉市場，按照佢認為有貢獻的人分配資源，就算市場冇人認同果的人都照比錢佢，長遠一定腐敗。

假兩難。
極端化某方面，忽略現實。
而且投資唔一定要係 投資磚頭。

忽略現實？？
現實咪就係買樓收租好過打劫囉。

你既現實係你廢物，你既人生被層樓困住。
打劫自由過你供樓呀 傻閪

人類本身就係要賺取別人既認同，earn respect and money from others

冇人認同既貢獻同冇人認同既藝術一樣，佢冇人認同自然冇價值。如果普遍人覺得個貢獻好無聊，照比返一定既資源佢，咁反而唔公平。

一個做野有人認同既人，自然有人比錢佢/投資佢，甚至政府投資落佢到。唔需要用貢獻來分配資源

全球房地產的資產總值最大過global money supply and stock market

香港情況就更加係。

共產黨，不過失敗左

點解財富冇世襲就唔會想賺錢？

你嘅財富喺你現世都係你私有產權，受到保障，你依然要為自己嘅享樂而工作，依然符合經濟學嘅利己原則

但當你搵嘅錢夠滿足自己一切物欲之後，你就會停，因為你死咗之後，一切財產都冇意義，唔會「福澤子孫」
但係科學家，工程師唔會因為搵夠而停，因為佢哋嘅工作係內在滿足（可能有人見到自己身家變大已經係內在滿足，但相信係少數）

其實從古到今，封建到資本，好多社會問題都係源自「世襲」，不單係財富，重有權力、知識、人脈嘅世襲

尋租同投資係兩回事，你可以打壓尋租，但打壓實體投資，例如初創企業投資等，經濟就會停頓。

錯喎
價值係主觀 價錢點會係客觀
當時嘅價錢係客觀現實 但係唔等於佢係買賣雙方評值相同嘅結果

都係個句 如果價值係客觀 價錢就唔會客觀 價錢只係價值嘅貨幣體現 客觀就唔會有交易出現

我講嘅唔係反例
相對論係學術價值高 但係只限於學術價值
你自己諗清楚咩叫學術價值同市場價值

你會俾錢買圖靈嘅論文定係買window OS
假設你冇讀過CS而你嘅留言唔係量子波動式上載上連登嘅話
你自己就係做緊你講嘅反例

呢個世界嘅市場價值永遠都係以實質改善到生活滿足水平嘅產品為高

你覺得愛恩斯坦學術價值高？
你都睇唔明廣義相對論
佢對你呢一個普通人嘅帶黎嘅滿足
只係你可以上連登亂咁引用嘅價值
但係有市場價格嘅產品
佢嘅需求周供應反映左佢對好多人嘅生活帶來滿足
呢種滿足反映左喺係價錢上面

唔係會反例
只係愛恩斯坦嘅E=mc^2 對改善生活滿足唔夠一部手機大囉

咁點解唔俾市場自己調節而係要政府參考返市場咁反智？

其實而家取代緊，你有創意構想技術而家有天使基金/眾籌/YOUTUBE好多渠道籌錢/創業，網上搞唔駛比租，最有錢的人都係創新科技，升得最快係創新增長股，唔係價值股/傳統收租果啲

你依個例子放喺幾百年前 工業革命嗰陣咪一樣？
嗰陣工業革命未開始嗰陣 咪一樣有班人話科學無用
最尾點？科技發技不嬲都係最先係理論 軍用 商用 最後先民用
如果過得幾十年 人類通過移民到火星 其中科技應用到相對論 利益大到無法估量
咁點 再話普通人唔會用錢買相對論來睇？所以相對論唔值錢？

照你咁講 資本主義咁自由 點解美國經濟要政府出來qe印錢救市咁反智 唔可以市場自己調節？

同埋嗰重點 你放咗喺消費者嘅角度
即係作為一個普通人，「我」會唔會比錢買相對論來睇
但依樣嘢唔可以反映佢值唔值錢
因為佢發現出嘅既對象根本唔係我
相反 如果學術價值係唔值錢 各國政府點會放咁多錢喺學術研究同開發 咁嗰啲唔係錢？

消費都係貢獻黎喎 唔貢獻邊有錢 有錢就暗示佢做左D野對其他人有貢獻先有人俾錢佢喎

唔用錢 點界定貢獻大同小? 唔用錢 你覺得可以 其他人覺得唔可以 個界外成本仲大 個浪費都可以好大喎

所以咪話單純經濟學處理唔到依個問題

錢係數字，量化咗客觀嘅貢獻。
所以一幅畫，如果唔識藝術嘅，唔會知佢幾勁或者幾廢
但如果啲人同我講佢值1000萬，佢就係一幅名畫
如果另外有幅500萬，咁就1000萬嗰幅勁啲
但問題係邊個定嗰條線？純粹有人用依個數買就代表佢值咁既錢？
所以咪話經濟學處理唔到依個問題
仲有法律，人類學，社會學等問題先可以補足到

點計"物慾"? 未來既事邊個知?
我想存多個錢傍身原來最後用唔哂要俾人沒收咁ON9 邊個會肯
有人當子女係寶 想存錢俾佢 又唔俾?咁係咩玩法?
唔好當自己打緊單機GAME 你既諗法係一開始就唔可行 係違犯人性

打錯
*量化咗嘅主觀嘅貢獻

一個問題 點樣界定 大量 少量
同以前中共社會主義有咩分別

你明唔明自己講緊咩
經濟學理解上 唔係講緊解決所有問題 係講緊點減少個成本喎
唔係有經濟學先有錢 係因為有錢先有人想用經濟學去理解世界
唔用銀紙 都有人用貝殼 用金 去搵個條線去界定價值
世界係咁複雜 你覺得用一個角度就解決到 都會有其他人覺得用其他角度先岩
永遠都係矛盾

你存幾多都無問題，你賺到夠使一萬年都無問題，但用唔哂回歸社會有咩問題
你知唔知世上有遺產稅呢樣嘢，咁又唔符合人性？定唔符合有錢人利益咋？
（當然我質疑稅收同政府係咪真係有效率可以做返重新分配，特別係管緊我嘅係香港政府）

一個人已經有無窮嘅欲望，但點解連下一代嘅欲望都要處理埋？佢哋自己唔識？
你可以搵到足夠資源去俾下二十代分配，但有人連自己一代嘅資源都唔夠
愛子女咪俾關懷關心佢，授人以魚不如授之以漁，唔到講到自己用完之後留俾佢哋有咩咁偉大

Btw支那大把貪官都唔係貪俾自己，係貪俾仔女咋

好似係你唔明我講緊咩
我幾時話經濟學可以解決所有問題？
樓主嗰問題係「人類有無可能建立貢獻為主嘅經濟」
啲人答「因為貢獻無法量化」所以無可能做到 惟有靠市場調節

所以我咪話 因為喺經濟學角度無法「客觀」量化貢獻
所以貢獻為主嘅經濟無可能？

照你咁講 好多文藝創作都無錢收
即你同意689所講 運動無經濟收益 所以唔應該放錢落去？

你所講「唔係有經濟學先有錢 係因為有錢先有人想用經濟學去理解世界
唔用銀紙 都有人用貝殼 用金 去搵個條線去界定價值」
所以？同討論有咩關係

點會無問題?
就係有人唔想俾稅 所以先有人避稅喎
你覺得唔可以養埋下一代 咁你就係獨裁啦
點解我要俾你控制我賺返黎既錢?
搵到錢去養係個人有能力喎
有貢獻既人 都可以想自己搵到既錢養屋企人架喎
我對社會有貢獻而有收入 但你要沒收我貢獻得返黎既收入
用咩制度都避唔到依個問題 點解決?

錢咪係一個客觀層面
香港體育搵唔到錢 係因為唔夠人支持, 點解唔夠人支持係因為香港唔夠人覺得個體育夠好 係香港個問題咋喎
唔睇英超做到幾勁?
多文藝創作無收入就係依樣野係主觀批評喎
好多人唔係做文藝都唔高收入架啦

咁唔用銀紙, 用貝殼 用金都係一個客觀層面去理解價值

令我諗起chocolate underground
套動畫講因朱古力對健康唔好，所以政府禁止人食朱古力。

樓主既諗法，需要政府大量干涉市場，甚至干預到private life。當中政府要做好多道德價值判斷，要強迫市民接受，變相剝削自由。就好似遊戲例子，政府連打機都要管，剝削人既娛樂。
又以youtube黃標為例，由youtube自行判斷邊啲片適合賣廣告，結果會令到youtuber為左生計而要避開黃標既片，而市民所接受資訊既變得單一。

樓主出發點係好，但貢獻型經濟實行起來，恐怕會變得好可怕。

避稅都俾你講到係合理咁全部人唔好交稅啦，所有基建、衛生、公共服務全部停哂佢啦好冇

供養梗係冇問題啦，我係反對人死後嘅產權轉移落仔女親屬度
就講我叫人叫仔女自生自滅，斷六親咁

唔好講到搵到錢真係完全係個人能力個人貢獻啦，你冇一個健全嘅法制，完善嘅刑法公司法、保障私有產權，都係等俾人搶咋
咁揸槍搶錢嗰個係咪又係憑個人能力去賺錢呀

就係真係你住喺深山，胼手胝足咁一草一木種嘢出嚟拎去賣錢，完全唔靠人，唔靠社會
咁你仔女又有乜貢獻值得去無條件咁承繼你嘅勞動成果呀，你唔覺得你俾你仔女打劫咗咩？

合法 同合理係2個概念
人想慳錢 去避稅 係個合理 (道理)既做法
你個講法 就係一個人賺到錢 驚屋企人無依無靠 俾錢佢地就唔得
先唔講係咪接受到既問題 點執行都一個問題

你唔俾產權轉移俾屋企人 咪臨死前賣哂d 物業 手持現金 收埋係屋企囉

就係有人覺得自己無未來 咪打劫搶錢 有法制都係令打劫既行為成本上升 咩國家都有 個原因係人有欲望 你唔想要多d 但其他人想 有人想就有競爭 搶錢係用武力去競爭 係用咩制度都避免唔到

係深山住 又賣錢又點唔靠人 唔靠人買你d野 你點生活
如果話你自己自給自足 又咁好俾你生個仔出黎都 仔女俾你既歡樂 咪係貢獻lo 如果話無歡樂 咁生佢出黎做乜

首先，我已經預設咗避稅係合法，避稅都要非法嗰啲坐監都唔抵可憐，我想講避稅就係「合法」但唔「合理」
避稅梗係有原因（想慳錢），人做乜都有原因㗎啦，咁係咪有原因就合理先
交稅係公民嘅法律責任，避稅（逃避責任）點睇都係唔道義嘅行為啦，點先可以spin到去係合理嘅行為，如果唔係都唔會俾人叫「走法律罅」

跟住你話避免產權轉移好難執行，咁呢個係細節，可以再討論
例如針對你提出嘅問題嘅話，唔係唔俾買唔俾轉移，而係可以容許仔女可以喺一段時間內用市價買返或者選擇放棄繼承，但唔係無條件饋贈，當然都係可以討論嘅位嚟
點做都會有人走法律罅㗎啦，但唔會因為有人犯法，條法例就廢除囉

主要問題係條法律本身合唔合理，我都係提出自己認為合理嘅見解，你提出認為唔合理嘅見解我亦有回應，我亦唔認為立呢條法就係斷絕人倫

我提出搶錢，同住深山呢個例子，係想講無一個人生出嚟就擁有任何嘢（可能講得唔好有歧義）
「擁有」係一個法律賦予嘅權利，冇法律冇社會之前所有資源都係有力者居之
子女可以承繼遺產都係法律賦權，如果係古代社會，第二就有人欺你孤兒寡婦侵吞哂你啲財產

你覺得現代社會係能者居之，唔係話你錯，但唔好忽視社會、大眾嘅貢獻，講到自己嘅財富完全係自己創造、係天賦予俾你，無人有權管
享受法律同社會嘅便利，但講到要回饋社會就好似俾人打劫咁（仔女都係用血緣打劫你㗎，不過你心甘命抵咋嘛），只係一個social free rider

只可以講 你既諗法係同人性相違背
無其他野啦

因為變左官僚主義，官僚仲腐敗過投資型資本經濟。

何謂有貢獻？
做農夫、清潔工嘅貢獻算唔算最大？無左佢地，世界滅亡都似

資本主義、福利主義同社會主義都可以有官僚主義。

而貢獻型經濟問題在於政府既權力過大。
職業薪金、產品價格、投資額度都係由政府決定，變左政府完全掌握市民生計。
貢獻是多是少背後牽涉政府對價值既判斷。如果所謂既貢獻=對社會發展有幫助，冇貢獻=對社會發展冇幫助/危及社會發展，政府就會為左社會發展，以經濟層面強迫市民服從。
例如：
政府認為零食會導致健康問題，零食製造商對社會冇貢獻，所以政府大大壓低零食生產利潤，規定從事零食製造既人只能夠係低收入，所以製造零食既意慾會降低，市民難以購買零食。最後政府就用呢種經濟手段強迫市民服從。

我覺得重點係唔應該交出咁大既權力俾政府去決定好同壞。

勞動剩餘價值？共產主義嚟的

會唔會係先建立一個成熟的政府體系，後再建立貢獻型經濟？

無為而治成功，因為政府管唔掂。
管唔掂夾硬要管，就越管越差。

政府管得掂，就應該行有為而治？

我講嘅係
樓主想參考市場價格再調節個別產品價值
我就話冇咁嘅必要
市場狀況已經反映左產品價值 再參考係本末倒置 畫蛇添足

你就話美國QE救市
救市係fiscal policy 樓主講嘅係market value vs absolute value

美國QE印銀紙會引發滯脹
就好似吸毒打腎上腺素咁
但係今次武漢肺炎係令到血液循環停頓
QE救市係人工心臟令到血液運行免得器官衰竭
唔單止美國 英國都有相似措施

三樣野只係得政府干預係共通點 點可以混埋黎講

你真係唔識個喎

工業革命未開始個陣個主流意見係科學無用？
唔係政府農民驚機械取代人力唔批專利
英國甚至因為咁有流血衝突就係為左唔俾機器進入市場

你確定啲人話科學冇用係一個論點？

同埋呢個世界有專利
愛恩斯坦寫三篇奇蹟論文個陣就係喺專利局到做
照你咁講點解愛恩斯坦唔將自己論文申請專利？
點解冇發到大達？
因為應用個個唔係佢
冇人應用佢嘅論文對人類生活水平黎講只係一張廢紙

仲有你唔可以用事後孔明嘅角度黎講
唔係篇篇論文都有用
你都係假設移民火星用得到相對論
不如我寫篇出黎話有一日可以用黎時間旅行

冇消費者就冇求
冇求 冇人想要何來貢獻？
宜家講緊相對論絕對唔係大部分人想要嘅野
而iPhone 會係
而相對論會唔會令到iPhone 出現係無關痛癢嘅問題
因為相對論唔係iPhone
冇iPhone 出現之前都唔會有 因為相對論所以iPhone 出現嘅事實

畫畫嘅人嘅收入會大過買顏料嘅人
係因為佢將生產要素發揮
令到消費者得到佢想要嘅野

你可以過冇顏料就冇畫 然後過顏料製造商嘅 貢獻大過畫家
但係如果冇人想買畫 顏料就冇人會要

我嘅推論一直都冇問題
問題係你唔識經濟學

而樓主好明顯都唔識
佢講嘅野以現階段黎睇係唔會發生
亦都唔應該咁做

所以我唔想浪費時間
你聽得明就算 聽唔明我都冇時間再答

太史公曰：夫神農以前，吾不知已。至若《詩》、《書》所述虞、夏以來，耳目欲極聲色之好，口欲窮芻豢 之味，身安逸樂而心夸矜勢能之榮。使俗之漸民久矣，雖戶說以眇 論，終不能化。故善者因之，其次利道 之，其次教誨之，其次整齊之，最下者與之爭。

可唔可以解釋咩叫成熟？
成熟代表政府俾市民選擇佢地認為貢獻最多既行業？
貢獻最多既行業，人工最多，但抬高左生產成本所以冇人要。生產冇人要既產品仲叫有貢獻?

貢獻最少既行業(例如娛樂影視)，人工最低，減低生產成本所以好多人消費。但政府唔俾娛樂行業賺錢，不然就會違反「貢獻少、收獲少」既原則，所以政府要將娛樂行業既利潤收歸政府。呢個環境下，仲會有人想從事娛樂行業？生產少左娛樂產品，消費者既娛樂就會變少。仲有，現實社會，賺到錢既音樂人唔多，但喺資本主義下，只要吸引到消費者，總會有出人頭地既一日。但喺貢獻型社會下，音樂人受到既經濟壓力可能更大，變得越來越少人想做音樂。

呢個例子下，即使政府無意剝削市民，但貢獻型經濟會直接影響市民既消費同職位選擇。而且政府對貢獻既價值，會間接強加在市民身上，迫市民屈從政府對貢獻既價值觀。所以，貢獻型經濟可以講係剝削市民自由既經濟體系

利申：真係9up

其實經濟學成日都有講Market Failure的問題，
Invisible hands 都唔係萬能。

基於Demand supply 係可以減少non price competiton 咁解。而price competition比non price competition好都只係信念，或者經濟學家會話可以減少租值消散，但一樣有其他問題。「不患貧而患不均」，係戰亂時學者提出，經濟學家聽唔入耳，其實係戰亂太多係因不均而非貧窮引起。

用消費判斷價值，比投資（特別房地產投資及原油投資）型經濟好好多，起碼減少好多free rider problem，但最大問題都係引申oversales, overproduction and environment protection問題，消費者唔會care破壞環境或其他人道問題，另一個問題就係消費者唔學術研究過程不受尊重。環保問題最終都係要政府用法律插手先得。但知識不受尊重就解決唔到。

其實主要係目前市場經濟做唔到「一分耕耘，一分收獲」。也做唔到令「知識就是力量/尊重知識」。反而最識係尊重業主和投資者。呢個問題最需要解決。

但點解決，幾千年都未解決到，試過封建/官僚/資本/民主/社會/共產主義，但最後都係揀左呢套問題多多的資本主義。可能已經有人諗到解決方案，不過最後都被權貴或既得利益者反對而告終。

凡事都係觀點與角度問題

如果我係二世祖：

我開公司請你做狗 => 為你提供工作機會

我將個單位租俾你 => 為你提供房屋供應

我買咗幾億收息股 => 支持你間公司發展

我包養妳個屄嚟屌 => 幫妳發揮自我價值

所以
「有錢」=「大條道理」
「窮人」=「盲不講理」